%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Trinômes du second degré}
\date{14/09}
\classe{1\up{e}S4}
\dsnum{DM \no1}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}~
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=.4]
      \draw (0,0) rectangle (15,10);
      \draw [fill=lightgray] (0,0) rectangle (3,3);
      \draw [fill=lightgray] (3,3) rectangle (15,10);
      \node[below left] at (0,0) {$A$};
      \node[below right] at (15,0) {$B$};
      \node[above right] at (15,10) {$C$};
      \node[above left] at (0,10) {$D$};
      \node[left] at (0,3) {$M$};
      \node[right] at (15,3) {$P$};
      \node[above] at (3,10) {$N$};
      \node[below] at (3,0) {$Q$};
      \node[above left] at (3,3) {$O$};
\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (0,0) -- (0,3) node[midway,xshift=-0.6cm] {$x$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

    $ABCD$ est un rectangle de côtés $AB=\numprint[cm]{15}$ et $BC=\numprint[cm]{10}$ ; $M$ est un point du segment $[AD]$. On appelle $x$ la longueur $AM$, en centimètres.

    On construit le carré $OMAQ$ puis le rectangle $OPCN$ comme sur la figure ci-dessus.

    Quelle est la plus petite aire que peut prendre la partie grisée ? Pour quelle valeur de $x$ cette aire est-elle atteinte ?

  \emph{Une réponse exacte est préférable, mais toute trace de recherche, ou une réponse approchée (mais justifiée) seront valorisées.}
\end{exercice}

\vfill\hfill
\emph{Tourner la page…}

\pagebreak

\begin{exercice}
  Déterminer l'expression d'un trinôme du second degré vérifiant les conditions suivantes :
  \begin{itemize}
    \item une de ses racines est 4 ;
    \item l'abscisse du sommet de sa parabole est $3$.
    \item sa courbe coupe l'axe des ordonnées à l'ordonnée $8$.
  \end{itemize}

  Si vous n'arrivez pas à trouver un tel trinôme, trouver l'expression d'un trinôme vérifiant \emph{deux} des conditions ci-dessus.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Exercice libre]
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé (ou me l'envoyer par courriel), et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie.

  Par exemple :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de troisième $\rightarrow$ Factorisation} : Factorisation d'expressions en utilisant les identités remarquables.
    \item \emph{Classe de troisième $\rightarrow$ Racines carrées} : Manipulation et simplification de racines carrées.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
